\documentclass[12pt,letterpaper]{article}
\usepackage[a4paper, total={6in, 8in}]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish, es-tabla]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[hidelinks]{hyperref} 
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{color, colortbl}
\usepackage{lscape}

\usepackage{rotating}
\usepackage{float}

\definecolor{Gray}{gray}{0.9}

\title{Aplicación para el modelado y simulación de sistemas digitales}
\author{Wilfer Daniel Ciro Maya}

\begin{document}

\thispagestyle{empty} %% PARA QUITAR FORMATO DE PIES Y ENCABEZADOS DE PÁGINA A LA PORTADA
\begin{minipage}[c][0.15\textheight][c]{0.2\textwidth}
    \begin{center}
        \includegraphics[height=3.2cm, keepaspectratio=true]{images/Logo} %% LOGO IZQUIERDO
    \end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}[c][0.17\textheight][t]{0.7\textwidth}
    \begin{center}
        {\scshape \Huge Universidad del Quindío}
        \vspace{.5cm}
        \hrule height2.5pt
        \vspace{.1cm}
        \hrule height1pt
        \vspace{.4cm}
        {\scshape \LARGE Facultad de Ingeniería}  %% NOMBRE DE LA DIVISIÓN
    \end{center}
\end{minipage}

\begin{minipage}[l][0.78\textheight][t]{0.1\textwidth}
    \begin{center}
    \hskip0pt
    \vrule width3.5pt height17cm    %% height definde la altura de la linea gruesa
      \hskip1mm
      \vrule width1pt height17cm  %% height define la altura de la linea delgada
    \end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}[c][0.78\textheight][t]{0.8\textwidth}
      \begin{center}
      \vspace{2cm}
      {\Large \scshape {Anteproyecto de grado}} \\
      \vspace{2cm}
      {\Large \scshape {Aplicación para el modelado y simulación de sistemas digitales}}

        \vspace{4cm}

        PRESENTA:\\[12pt]
        \textbf{ \Large {Wilfer Daniel Ciro Maya}}

        \vspace{5cm}

        { Armenia, Quindío } \hskip2.5cm {\today\par}
      \end{center}
\end{minipage}

\tableofcontents
\newpage

\section{Proponente y director}
	\begin{table}[htb]		
		\begin{center}
			\begin{tabularx}{\textwidth}{|XX|}
        \hline
          \textbf{Proponente} & \\
          \textbf{Código: }1097040584 & \textbf{Nombre: }Wilfer Daniel Ciro Maya \\
          \textbf{Dirección: }Quimbaya Quindío, Ciudadela Mz 20 casa 28 & \textbf{Teléfono: }3173587462 \\
          \textbf{E-Mail: }wdcirom@uqvirtual.edu.co & \textbf{Firma: } \rule{50mm}{0.1mm} \\
        \hline
			\end{tabularx}
		\end{center}
	\end{table}
	\begin{table}[htb]
		\begin{center}
			\begin{tabularx}{\textwidth}{|XX|}
				  \hline
            \textbf{Director} & \\
            \textbf{Nombre: }Luis Miguel Capacho V. & \\
            \multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Títulos Universitarios: } Ingeniero Electrónico y Magister en Ingeniería} \\
            \multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Tiene vinculación con la Universidad: S \underline{x} N \rule{6mm}{0.1mm} }} \\
            \multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Teléfono: }  3104040042} \\
            \textbf{E-Mail: }lmcapacho@uniquindio.edu.co & \textbf{Firma: } \rule{50mm}{0.1mm} \\
				 	\hline
			\end{tabularx}
		\end{center}
	\end{table}
		
\section{Organización usuaria}	
  Este proyecto está dirigido a los estudiantes de Ingenería Electrónica y áreas afines de las universidades del país. Al igual, cualquier persona puede tener acceso al código fuente y utilizar la aplicación por ser un proyecto de software libre.
\section{Glosario}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Unidad central de procesamiento} es un circuito integrado encargado de procesar entradas, almacenar datos y arrojar resultados a la salida. Está constantemente siguiendo instrucciones dadas por un programa de software o firmware  \cite{KhanAcademy2019}.
    \item \textbf{Datapath} forma junto a la undidad de control, la unidad central de procesamiento. Actualmente solo se pueden configurar una vez, restringiendo así el ser reconfigurable en tiempos de ejecución \cite{KhanAcademy2019}.
    \item \textbf{FPGA (Field programmable gate arrays)} es un dispositivo semiconductor en el cual se puede modificar su funcionamiento físico después de su fabricación permitiendo flexibilizar el diseño hardware \cite{Editor-in-Chief}.
    \item \textbf{Hardware} Conjunto de componentes físicos tangibles que conforman un sistema digital, se distinguen así conectores, cables, circuitos, entre otros.
    \item \textbf{Software escalable} programa informático que cuenta con un núcleo sólido que permite la expansión del código de una manera sencilla y estable, permitiendo el crecimiento prolongado del mismo.
    \item \textbf{Verilog} Lenguaje de descripción de hardware de propósito general con similitudes al lenguaje C, es ampliamente utilizado en el diseño de sistemas digitales complejos ya que permite unir diversos niveles de abstracción en un solo modelo \cite{Palnitkar2003}.
    \item \textbf{VHDL (lenguaje de descripción de hardware de circuitos integrados de muy alta velocidad)} propuesto como un estandard IEEE en 1986, tiene sus raices del lenguaje ADA, y es utilizado por cientos de miles de ingenieros para crear productos electrónicos complejos ya que es un lenguaje de fácil interpretación y sencillo en su escritura \cite{Perry2002}.
  \end{itemize}
\section{Área del proyecto}
	Sistemas digitales.

\section{Modalidad}
	Poyecto de aplicación.

\section{Título}
	Aplicación para el modelado y simulación de sistemas digitales.

\section{Tema}
	El proyecto está enfocado en el desarrollo de un programa de \textit{software} que permita la conexión de diferentes componentes básicos para modelar sistemas digitales, dicho programa servirá como apoyo en las clases de sistemas digitales y a cualquier persona independiente que trabaje estos sistemas. Al final se tendrá la posibilidad de simular sistemas digitales básicos, garantizando la visualización de su comportamiento en tiempo; la aplicación exportará el modelo a lenguajes de descripción de \textit{hardware}, para ello se utilizan conceptos propios de la programación orientada a objetos y descripción de hardware.\\ \\
	De igual manera, el proyecto aportará al área de \textit{software} libre, permitiendo el mejoramiento constante del mismo, gracias a los aportes de la comunidad que lo rodea.\\ \\
	La Tabla \ref{tabla1} especifica los porcentajes de desarrollo de la aplicación.
	\begin{table}[htb]
		\caption{Porcentajes de desarrollo de la aplicación [Fuente: propia].}
		\label{tabla1}	
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|}
				\hline
				 Actividad & Porcentaje \\\hline \hline
				 Documentación y búsqueda bibliográfica & 25\% \\
				 Desarrollo del trabajo & 50\% \\
				 Escritura del informe final & 25\% \\
				 \hline
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{table} \\
	Para un total del 100\% en el desarrollo del proyecto de grado.

\section{Antecedentes}
	\subsection{Palabras clave}
		FPGA, VHDL, Verilog, simulación, modelado, \textit{software}.
	\subsection{Herramientas de búsqueda}
		\textit{Google Scholar}, \textit{IEEE explorer} y otras bases de datos adscritas a la Universidad del Quindío.

\subsection{Estado del arte}
  Los sistemas digitales en la sociedad moderna han ocupado un espacio importante en el desarrollo social y tecnológico, por ello se han desarrollado múltiples herramientas que permiten su estudio y optimización, entre estas herramientas se pueden destacar varias alternativas dedicadas a la simulación de sistemas digitales como lo es \textit{Logisim} \cite{CarlBurch2014}, software libre con licencia GPL el cual tiene una gran capacidad de construir grandes circuitos a partir de circuitos más simples, su estructura permite la creación de una unidades de procesamiento realizando combinaciones de circuitos básicos. otro ejemplo un poco más sencillo es el software \textit{LogicCircuit}\cite{logigC} que al igual que el anterior es de código abierto y permite simular circuitos con jerarquía partiendo de componentes básicos hasta llegar a sistemas complejos, cuenta con osciloscópio y posibilidad de variar el tamaño de los buses de los componentes y la frecuencia del reloj. Los dos software anteriormente mencionados, aunque son potentes, no cuentan con la posibilidad de interactuar con código de descripción de hardware limitando el sistema a funcionar solamente en simulación.\\ \\
	Las universidades a lo largo del mundo se han interesado por la enseñanza de los microprocesadores o partes particulares de los mismos, el cual es un sistema digital aplicado. Al no contar con herramientas software que ayuden a esta labor, han decidido desarrollar sus propias herramientas como lo es el caso de \textit{Procsim} \cite{GartonJames2005}, la cual es una aplicación de escritorio escrita en \textit{Java} y del software de simulación \textit{MC8} \cite{Borrell2010}, creado en la facultad de Ingeniería Eléctrica de la \textit{Universidad tecnológica de Vienna}, ambas aplicaciones se limitan a estudiar partes básicas y con poca cobertura en un procesador. En el caso de \textit{Procsim}, se tienen archivos \textit{XML} con distintos \textit{datapaths} que pueden ser modificados según las preferencias del usuario, y el software de simulación \textit{MC8} se encarga de estudiar arquitecturas de \textit{32 bits} y los componentes como unidades de procesamiento, memorias, decodificadores y puertos de entrada y salida; lo más importante de esta aplicación es la visualización de los valores en tiempos de ejecución que permiten tener un mayor conocimiento sobre los procesos en ejecución.\\ \\
	Las empresas de gran prestigio y gran inversión también han dedicado sus esfuerzos a la creación o ampliación de sus aplicaciones existentes para el estudio de sistemas digitales, tales como \textit{Proteus}\cite{Labcenter2019} y \textit{Multisim}\cite{Labcenter2019}, estos programas han ampliado su gama de componentes para así permitir la simulación de sistemas digitales, ambos son pagos y solo están disponibles para el sistema operativo \textit{Windows}, su gran ventaja es la visualización y moficación de entradas en tiempo real, permitiendo al usuario tener una experiencia más real del proceso actual del sistema digital. También permite la implementación de sistemas básicos y avanzados como lo es un procesador. \\ \\
	En el mundo del \textit{software} libre se encuentra una alternativa muy innovadora que se acomoda a las necesidades del diseño digital en el mundo moderno, este software se llama \textit{Icestudio}\cite{Icestudio} el cual es un editor visual para generar código de descripción de hardware a través de la conexión de diversos componentes que pueden ser creados dinámicamente por los usuarios que rodean el proyecto, este software permite también sintetizar y cargar el código generado para así reducir tiempos de desarrollo y pruebas, la desventaja presente en este programa es que no permite la simulación de los diseños realizados, algo que puede ser de riesgo para los dispositivos \textit{hardware} al no tener control sobre el proceso de simulación en tiempo real.
	
\section{Descripción del problema}
	Los sistemas digitales se han convertido en una parte fundamental en el vivir diario de la sociedad, ya que éstos se utilizan en miles de dispositivos de la vida cotidiana como lo son celulares, computadores, televisores, lavadoras, entre otros. La optimización y minimización de sistemas digitales son una parte importante en el desarrollo de estos sistemas, creando grupos de investigación dedicados al estudio del mejoramiento de velocidades y capacidades de los circuitos lógicos \cite{Hollock2010}, por ello, los ingenieros electrónicos están llamados a participar en el mejoramiento de los sitemas digitales. \\ \\  
  Los sistemas digitales tienen como fundamento inicial una lógica de funcionamiento, esta debe ser probada antes de realizar su montaje físico, por ello, a partir de un ciclo de diseño y en las etapas de detalle y pruebas se hace necesario el uso de herramientas que ayuden a corroborar el funcionamiento del circuito digital diseñado, una alternativa económica y muy utilizada es el uso de programas informáticos de simulación que permitan visualizar el comportamiento de los mismos sin necesidad de su previa construcción. Cuando se estudió en el mercado informático, no se encontraron programas de software gratuitos que permitan modelar, simular y exportar el modelo a lenguajes de descripción de \textit{hardware} en un mismo paquete, generando trabajos extra que pueden ser perjudiciales para el sistema trabajado en cuanto a costo monetario y tiempo de inversión en diversas plataformas.
  
\section{Justificación}
  Desarrollar un software para simular y modelar sistemas digitales ayudaría a reducir tiempos y esfuerzos en algunas etapas de diseño, ya que al ser una herramienta informática, no constituye ningún riesgo ni presupuesto adicional, además sería una herramienta muy útil para el aprendizaje en el campo de sistemas digitales permitiendo a los usuarios probar diversas combinaciones, plasmar sus ideas y corroborar que todo funciona lógicamente según el diseño antes de un montaje físico sin necesidad de contar con hardware especializado para ello.\\ \\
  El desarrollo de un software simulador y modelador de sistemas digitales involucra conocimientos y habilidades propias que desarrolla un Ingeniero Electrónico, siendo necesaria la programación como aspecto principal, desarrollo de interfaces gráficas enfocadas a las necesidades del cliente final, conocimiento acerca de lenguajes de descripción de hardware, diseño de sistemas digitales, uso de compuertas lógicas, sistemas concurrentes, electrónica analógica y digital y por último manejo de plataformas FPGA.
  
\section{Objetivos}
	\subsection{Objetivo general}
		Desarrollar una aplicación para el modelado y la simulación de sistemas digitales.
	\subsection{Objetivos específicos}
		\begin{itemize}
			\item Generar una herramienta que permita la simulación de un modelo conformado por diferentes componentes.
      \item Implementar una herramienta que permita crear nuevos componentes.
      \item Desarrollar una herramienta que permita exportar un sistema digital modelado a lenguaje VHDL y Verilog.
      \item Verificar la plataforma a través de la implementación y simulación de un microprocesador.
		\end{itemize}

\section{Alcance y delimitación}
  El alcance de este proyecto tendrá como resultado un software multiplataforma que inicialmente se ejecutará en sistemas operativos basados en \textit{GNU/Linux} y Windows, este \textit{software} será capaz de modelar y simular sistemas digitales básicos, mostrando entradas y salidas del sistema y sus componentes en diferentes bases numéricas tales como binario, hexadecimal y decimal, se proporcionará una sección para agregar nuevos componentes con su respectivo paso a paso y documentación necesaria; y por último se tendrá la posibilidad de exportar la simulación a un lenguaje de descripción de \textit{hardware} como \textit{VHDL} y \textit{verilog}, teniendo en cuenta que el código generado será básico y puede ser necesaria su edición en el sintetizador de estos lenguajes para posteriormente ser utilizado en un \textit{FPGA}.  
\section{Marco teórico}
  \subsection{Sistema digital}
    Un sistema digital es la combinación de dispositivos encargados de manipular información lógica representada en niveles de voltaje asímismo permite analizar, procesar, transmitir, almacenar y desplegar datos. Unos de los sistemas digitales más comunes son las calculadoras, equipos de video, equipos de audio, computadoras, entre otras; estos sistemas realizan operaciones normalmente con números binarios, poseen grandes ventajas respecto a los sistemas analógicos, como su fácil diseño, el almacenamiento de información es sencilla, adquisición precisa de información, pueden ser programados y no se afectan fácilmente por el ruido. Asímismo, los sistemas digitales tienen desventajas como los tiempos de digitalización de la señal ya que el mundo es analógico y digitalizar las señales es un proceso que trae consigo muchos problemas que requieren de un buen diseño \cite{nuevoFinal} \cite{Leopoldo2010}.\\ \\
    La tecnología digital ha crecido significativamente generando gran impacto en el mundo y la vida social, y se prevee un crecimiento exponencial de los mismos para el futuro, avanzando en construcción de soluciones a problemáticas de la vida cotidiana mucho más sofisticadas y eficientes, por ello se puede afirmar que el futuro es digital \cite{nuevoFinal}.
    
  \subsection{Microprocesador} Un microprocesador es un conjunto de subsistemas digitales complejos como lo son las compuertas, circuitos combinacionales y circuitos secuenciales conectados entre sí en un sustrato semiconductor que permite realizar operaciones lógicas y aritméticas de forma controlada \cite{Martin-Del-Brio1999}.\\ \\
  Las operaciones que realiza el microprocesador son programables mediante instrucciones que a su vez están en sincronía con un tren de pulsos rectangulares llamado reloj y se comunica con el exterior a través de buses de datos que se conectan a su vez a registros especiales denominados \textit{puertos} de entrada y salida del microprocesador \cite{SainzCatedratico2000} \cite{Martin-Del-Brio1999}. \\ \\
  Las instrucciones que ejecuta el microprocesador están almacenadas en mínimo una memoria de la cual extrae la secuencia a realizar; se suele denominar \textit{sistema basado en microprocesador} al conjunto de memoria, unidades \textit{I/O} y microprocesador \cite{SainzCatedratico2000}.\\ \\
  No se puede hablar de un único esquema de microprocesador, pues éste varía según el fabricante y modelo, sin embargo, se puede describir un esquema mínimo con microprocesador aquel dispositivo que tiene la capacidad de interactuar con el mundo real manipulando sus entradas y salidas según las necesidades; un ejemplo claro es el microprocesador \textit{8085} mostrado en la figura \ref{FiguraMicro}, este microprocesador aunque obsoleto en el tiempo moderno, sirve como insumo para visualizar la configuración básica de un microprocesador \cite{Castano2001}.\\ \\
  \begin{figure}[htb]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=15cm]{images/FiguraMicro}
      \caption{Esquema básico de un microprocesador (8085) \cite{Castano2001}.}
      \label{FiguraMicro}
    \end{center}
  \end{figure}
  El sistema mostrado en la figura \ref{FiguraMicro} está dividido en 2 secciones, en la primera se tiene la \textit{CPU}, la memoria \textit{RAM}, temporizador, banco de registros y puertos de entrada y salida; en la segunda sección se tienen funciones básicas que permiten comunicar al usuario con el sistema central ingresando comandos y visualizando resultados; una característica importante que se evidencia en la figura \ref{FiguraMicro} es que se pueden conectar diferentes dispositivos a las entradas y salidas como lo son \textit{LEDs}, \textit{Displays}, teclados, entre otros \cite{Castano2001}.
  \subsection{VHDL y verilog}
  \textbf{VHDL} (VHSIC hardware description language) surge en la década de los años 80 en el departamento de defensa de los Estados Unidos con el fin de describir circuitos integrados reduciendo tiempo de diseño, éste fue cedido a la \textit{IEEE} que pasó a ser un estandar libre \cite{Gonzalez}.\\ \\
  VHDL tiene su estructuración como módulos o unidades funcionales representadas con palabras reservadas en este lenguaje, tales como las Entidades y las arquitecturas, éstos a su vez se estructuran con código interno que permite desarrollar tareas \cite{Maxinez}. La estructura básica de un código en VHDL se muestra en la figura \ref{VHDL}.\\ \\
  \begin{figure}[htb]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=8cm]{images/VHDL}
      \caption{Estructura de código en VHDL \cite{Maxinez}.}
      \label{VHDL}
    \end{center}
  \end{figure}
  Por su parte, \textbf{Verilog} es un lenguaje de descripción de hardware de propósito general cuya complejidad y sintaxis se asemeja a la del lenguaje C, soporta la construcción de máquinas de estado; una característica importante es que las herramientas de síntesis y los fabricantes de \textit{FPGAs} soportan \textit{Verilog} haciendo éste uno de los preferidos por los diseñadores \cite{Maxinez}.
  \subsection{FPGA}
  (\textit{Field programmable gate array}) es un dispositivo lógico que contiene un arreglo multidimensional de celdas lógicas y \textit{switches} programables, cada celda de estas pueden ser programadas para cumplir una función específica logrando así construir sistemas complejos \cite{Chu2010}. Al programar un FPGA se modifica el hardware directamente al contrario de otros sistemas que modifican registros existentes.\\ \\
  \begin{figure}[htb]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=15cm]{images/Flujo}
      \caption{Flujo de desarrollo en un FPGA \cite{Chu2010}.}
      \label{IMAGENFLOW}
    \end{center}
  \end{figure}
  La figura \ref{IMAGENFLOW} muestra el flujo de trabajo a seguir cuando se desarrolla en un FPGA donde los pasos básicos se describen a continuación:
  \begin{itemize}
    \item Describir el hardware construyendo el archivo HDL.
    \item Desarrollar un archivo \textit{testbench} que contiene un flujo de instrucciones para simular el diseño creado en HDL y evitar errores en los posteriores pasos.
    \item Realizar la síntesis la cual se encarga de convertir el código HDL en simples componentes lógicos.
    \item Realizar la implementación donde se genera un archivo que se cargará en el dispositivo.
  \end{itemize}
  Cabe aclarar que los dos últimos puntos los realiza un software especializado desarrollado por empresas distribuidoras de \textit{FPGAs} tales como \textit{Intel} o \textit{Xilinx}.\newpage
  
  \subsection{Simulador}
    Un simulador es un programa de computador que plasma situaciones de la vida real aplicables al saber, los simuladores cobran gran importancia a la hora de desarrollar sistemas complejos pues permiten ahorrar dinero y tiempo, evitar accidentes y mejorar la producción de algún sistema; el área donde se utilizan más los simuladores es la aviación debido a la complejidad de el estudio detallado del sistema de vuelo, también se pueden encontrar simuladores en distintas áreas del conocimiento como lo son matemáticas, física, electrónica, etc \cite{FundacionUniversitariaCatolicadelNorte.2007}.\\ \\
    Un simulador debe ser intuitivo y fácil de manipular por el usuario final, pues la idea principal es reducir tiempos de diseño y facilitar el trabajo pesado del diseñador.
    
\section{Metodología}
  El inicio de un proyecto es la parte fundamental del mismo, por ello, es muy importante definir los pasos a seguir para culminarlo exitosamente. \cite{CervantesOjeda2012}.\\ \\
  Al conocer los alcances y las características del proyecto, es necesario definir una metodología para el desarrollo del mismo, por ello, se seguirá la metodología del modelo en V (figura \ref{ModeloV}), el cual tiene 4 niveles de desarrollo y 4 niveles de pruebas, donde los primeros 4 puntos están dados por:
  \begin{enumerate}
    \item \textbf{Etapa 1:} Cuando se halla estudiado el estado del arte y el marco teórico, se establecen unos requisitos que debe poseer el sistema, éstos requisitos deben ser tenidos en cuenta desde el principio de la aplicación hasta el final en la comprobación de la misma.
    \item \textbf{Etapa 2:} En esta etapa se debe tener unos requisitos definidos, es necesario analizar los aspectos técnicos del software, y así determinar las mejores elecciones en cuanto experiencia de usuario y potencia del software.
    \item \textbf{Etapa 3:} Cuando se tienen los aspectos técnicos, se empieza el diseño del software, definiendo formas, ventanas y funcionalidades del software.
    \item \textbf{Etapa 4:} La etapa final parte del diseño del software, con este se procede a implementar el mismo, el cual tiene un tiempo determinado dado por el mismo diseño.
  \end{enumerate}  
  Los 4 puntos restantes corresponden a la validación de los puntos anteriores, verificando el diseño y la implementación para así corregir errores si los hay.\\ \\  
  Cabe resaltar que en la etapa de pruebas se puede volver a algún punto inicial y así corregir algún fallo o complementar el software. Los pasos descritos en esta sección han sido elaborados teniendo como guía el artículo \textit{Taxonomía de los modelos y metodologías de desarrollo de software más utilizados} \cite{CervantesOjeda2012}.
  \begin{figure}[htb]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=10cm]{images/modeloV}
      \caption{Esquema del modelo en V [fuente propia].}
      \label{ModeloV}
    \end{center}
  \end{figure}
  \newpage
\section{Presupuesto y recursos necesarios}
  \begin{table}[htb]
		\caption{Tabla de presupuestos y recursos necesarios [Fuente: propia].}
		\label{tabla_recursos}	
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
				\hline
				 \textbf{Rubros} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{U. del Quindío}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Estudiante}} & \textbf{Total} \\\hline
				& \textbf{Efectivo} & \textbf{Recurrente} & \textbf{Efectivo} & \textbf{Recurrente} & \\ \hline \hline
				
				\rowcolor{Gray}
				\multicolumn{6}{|l|}{\textbf{Personal}} \\ \hline
				\multicolumn{1}{|p{4.5cm}|}{Trabajo del director \$40.000 la hora, 2 horas semanales por 6 meses} & & 1'920.000 & & & \\ \hline \hline
				
				\rowcolor{Gray}
				\multicolumn{6}{|l|}{\textbf{Equipos}} \\ \hline
				FPGA DE0 nano & & \$450.000 & & & \\ \hline
				Portatil Asus ux303L & & & & \$1'000.000 & \\ \hline \hline
				
				\rowcolor{Gray}
				\multicolumn{6}{|l|}{\textbf{Materiales e insumos}} \\ \hline
				Fotocopias & & & \$15.000 & & \\ \hline
				Impresiones y otros recursos & & & \$80.000 & & \\ \hline \hline
								
				\rowcolor{Gray}
				\textbf{TOTAL} & & \$2'370.000 & \$95.000 & \$1'000.000 & \$3'465.000 \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{table}

\begin{landscape}
\section{Cronograma}
  \begin{table}[htb]
		\caption{Tabla de cronograma separada por semanas [Fuente: propia].}
		\label{tabla_cronograma}	
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
				\hline
				\rowcolor{Gray}
				\textbf{Concepto} & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Mes 1}} & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Mes 2}} & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Mes 3}} & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Mes 4}} & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Mes 5}} & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Mes 6}} & \multicolumn{1}{|p{0.1cm}|}{\textbf{}} \\\hline
				
				 & 1 & 2 & 3 & 4 & 1 & 2 & 3 & 4 & 1 & 2 & 3 & 4 & 1 & 2 & 3 & 4 & 1 & 2 & 3 & 4 & 1 & 2 & 3 & 4 & \\ \hline
				 
				\multicolumn{1}{|p{5cm}|}{Investigación en el estado del arte} & x & x & x &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & x & x & x & x & x & x &  &  &  &  &  & \\ \hline
				
				\multicolumn{1}{|p{5cm}|}{Construcción de interfaz de usuario} &  &  & x & x & x & x &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & \\ \hline
				 
				 \multicolumn{1}{|p{5cm}|}{Construcción de librería para la simulación} &  &  &  &  &  & x & x & x & x & x & x & x &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & \\ \hline
				 
				 \multicolumn{1}{|p{5cm}|}{Construcción de interfaz para elaboración de módulos de simulación} &  &  &  &  &  &  &  &  &  & x & x & x & x & x &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & \\ \hline
				 
				 \multicolumn{1}{|p{5cm}|}{Creación de módulos de simulación} &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & x & x & x & x &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & \\ \hline
				 
				 \multicolumn{1}{|p{5cm}|}{Generador de código en VHDL y verilog} &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & x & x & x & x &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & \\ \hline
				 
				 \multicolumn{1}{|p{5cm}|}{Implementación de microprocesador básico} &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & x & x & x & x &  &  &  &  &  &  & \\ \hline		
				 
				 \multicolumn{1}{|p{5cm}|}{Validación del funcionamiento del programa} &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & x & x & x & x & x &  &  &  & \\ \hline	
				 
				 \multicolumn{1}{|p{5cm}|}{Elaboración de informe final} &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & x & x & x & x & \\ \hline			 
				 
			\end{tabular}
	\end{table}
\end{landscape} 

\bibliographystyle{IEEEtran}

\bibliography{/home/ciro/Documents/Bibliografias/Mendeley/AnteproyectoGrado.bib}
\end{document}
